# 惯性坐标系

inertial frame of reference

要描述物体的运动，首先要有参考物/坐标系。

如果坐标系选的不好，物体运动的描述可能会非常复杂。

直观来说，在惯性坐标系中，力学定律取最简形式。

在惯性坐标系中，所受外部合力为 0 的物体将保持静止或匀速直线运动。

在非惯性坐标系中，一个物体的运动还取决于坐标系本身的加速度变化，在某些情况下即使物体本身没有明显的受力，也会表现出受力趋势，这时的力称为虚构力 ( fictious force)。

例如在旋转坐标系中，物体承受到离心力；突然减速的小车中小球受到向前的惯性力。



# 数值积分方法





# 样本方差和总体方差





# 协方差矩阵的物理意义

## 数据点与协方差矩阵的对应关系

这里假设统计量都是关于采样数据的。如果是关于全体数据的，只需要改一下定义公式即可。
$$
Cov = 
\begin{bmatrix}
c_{11} & c_{12} & \cdots & c_{1n} \\
c_{21} & c_{22} & \cdots & c_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots  \\
c_{n1} & c_{n2} & \cdots & c_{nn}
\end{bmatrix}
$$
其中对角元素 $c_{ii}$ 的定义为  
$$
c_{ii} = \frac{1}{n-1}\Sigma_{k=1}^n[(x_{ik}-\bar{x}_i)^2]
$$
即随机变量 $x_i$ 采样点的方差。例如一群人身高的平均值和方差。

非对角元素 $c_{ij}$ 的定义为  
$$
c_{ij} = \frac{1}{n-1}\Sigma_{k=1}^n[(x_{ik}-\bar{x}_i)(x_{jk}-\bar{x}_j)]
$$
即随机变量 $i$ 和 $j$ 采样点的协方差。例如一群人身高和体重的平均值和协方差。

这里可以看出来，协方差实际上一方面反映了两个随机变量偏离各自均值的大小，另一方面也反映了他们偏离均值的趋势相同还是相反，即它们的相关性。

以 2 个随机变量为例

- 协方差矩阵为对角阵

  ![covariance_matrix1](pic/covariance_matrix1.png)

  这种分布情况，两随机变量之间没有明显关系。确实，如果计算的话，可以得到这些点对应的协方差矩阵接近对角矩阵，实际上是接近单位矩阵。

  类似的，还有下边这些采样点

  ![covariance_matrix2](pic/covariance_matrix2.png)

  上述采样点对应的协方差矩阵为
  $$
  \begin{bmatrix}
  0.5 & -0.095 \\
  -0.095 & 10.4
  \end{bmatrix}
  $$
  两随机变量依然几乎没有关联。

  第一个随机变量自身的方差比较小，所以取值比较收缩；

  第二个随机变量方差比较大，所以取值比较宽泛。

- 非对角元素为负

  ![covariance_matrix3](pic/covariance_matrix3.png)

  上述采样点对应的协方差矩阵为
  $$
  \begin{bmatrix}
  4.94072998 & -4.93536067 \\
  -4.93536067 & 5.99552455 
  \end{bmatrix}
  $$
  

## 数据点、协方差矩阵、椭圆的关系





# Gaussian 函数





